上訴庭曾指處罰是最後手段

上訴庭曾指處罰是最後手段

要聞

王婆婆曾因攜有標語背包到庭遭警告。

【本報訊】以往也曾發生過有市民被指藐視法庭例子，一名南亞男子陪女友候訊時，不理法庭警告持續交談，但未經審訊即被裁定侮辱法庭罪成，雖事後道歉仍被罰款。南亞漢上訴得直，上訴庭指處罰屬最後手段，若軟性措施可行應先考慮，表明很多藐視行為只需涉事者道歉，便能維護法庭尊嚴，倉卒定罪實屬不妥。

沒聽上訴人辯解直指違法

案發於2015年8月19日，孟加拉籍上訴人Mahesh J. Roy的女友是勞資審裁處一宗案件的申索人。他陪女友在公眾席等候，但交談聲浪滋擾聆訊，審裁官出言訓誡，孟漢表現「起晒弶」及拒坐下，聲言會投訴審裁官及報警，審裁官指他違反《勞資審裁處條例》第42條的侮辱行為。案件押後，再開庭時孟漢向法庭道歉，代表大狀指他或因英語欠佳而誤解警告，並非故意，最終被罰款5,000元。

上訴庭判孟漢得直，撤銷定罪，指審裁官未充份考慮道歉的份量，亦無聽上訴人辯解，便數次指他違法，最終沒處理他是否故意，也沒頒判決理由。上訴庭認為道歉已可了事，審裁官在這種情況都認為適合定罪是頗令人驚訝。判詞指處罰屬最後手段，若軟性措施可行應先考慮，包括提點後若不見改善，可把涉事人逐出庭或押後聆訊、指示各方以交換文件形式處理案件事務，甚至待較後時間才處理也可。

案件編號：CACV226/15
■記者伍嘉豪

相關新聞

疑庭內影陪審團 普通話男禁入庭旁聽
要聞 5小時前

婆婆戴「光復香港」頸巾聽審 遭即召即判藐視法庭「冇畀機會解釋，真係威權社會」
要聞 5小時前